不滿新移民逼爆公院 千人上街促撤單程證

不滿新移民逼爆公院
千人上街促撤單程證

示威者遊行至旺角廣華醫院，沿途高呼減單程證。黎樹雄攝

【本報訊】每日150個俗稱「單程證」的《前往港澳通行證》配額，是否導致公立醫院瀕臨「爆煲」，社會熱議不斷。人口政策關注組連續兩個周日舉行反單程證活動，昨率領大批對新移民佔用本港醫療資源感不滿的市民，在旺角鬧市遊行要求撤銷單程證，聲言「要團聚就返大灣區團聚」，否則人口過度膨脹，只會落得「攬炒」下場。一直支持單程證政策的社區組織協會認為，政府決策錯誤才是醫療困局的成因，新移民不應成為箭靶。

記者：林俊謙 于健民

人口政策關注組、人民力量及放射良心等多個團體昨舉行「香港超負荷 醫療爆煲 削減單程證」遊行，隊伍由旺角亞皆老街起步，經西洋菜街南行至廣華醫院前，沿途高叫「醫生加油、護士加油」等聲援口號，又疾呼「減單程證」、「參與（單程證）審批權」等訴求，遊行至旺角政府合署外。

近百名警員在場維持秩序，氣氛大致和平。主辦方稱有近1,000人參與，警方則估計有380人參與。

遊行隊伍途經西洋菜街時，有內地客駐足觀看。

鄺葆賢：港人病都病唔起

關注組成員譚凱邦表示，若用盡每日150個單程證配額，本港一年增逾5.4萬人，令早已吃不消的公營醫療系統「爆上加爆」；即使繼續包容已定居的新移民，但「未嚟嘅就唔好再嚟」。公立醫院前線護士朱慧芳亦指出，在內科病房服務多年，見盡公院環境差得令人心傷，很多長者「最後一程只可以瞓『路邊床』」，毫無尊嚴地步向生命的終結。

朱慧芳稱若不控制人口增加，醫院感染控制空間將進一步收窄，隨時引致另一次大型疾病爆發。青年新政前成員、公院急症室醫生鄺葆賢亦指，政府須制訂負責任的人口政策，否則港人只會繼續「病都病唔起」。

行政會議成員林正財日前表示，本港勞動力不斷下降，若沒有新移民充當「生力軍」，其他公共服務的「爆煲」情況會更嚴重。新民主同盟立法會議員范國威表示，即使撤銷單程證有可能導致如安老院舍等行業面臨人手短缺，但仍然有其他方法可增加人手，即使是輸入外勞也可討論。而人口膨脹已令醫護叫苦連天及增加醫療事故發生機會，應先從人口增長源頭「截龍」。他更指，「關顧新移民的團體」應避免再有更多單程證人士來港，與港人一同「攬炒」。

社區組織協會發文回應遊行指，人口老化才是醫療困局主因，65歲以上人口由2005年的89萬人增至2016年的122萬人，增幅達37.7%；但新移民年齡中位數只是33.9歲，而每年少於2.5%新增單程證人士是65歲或以上，認為人口老化非由新移民造成。該會批評遊行團體的推論過份簡化及沒有客觀數據，有欠公允。

示威者心聲

朱慧芳（醫院護士）：
「醫者父母心，無論係唔係內地人，我哋都會醫，但再係咁加人入嚟，根本唔會提供到應有嘅護理工作。」

文先生（印刷業）：
「醫護怒氣咁重，就係因為人太多，新移民佔用晒醫療資源。香港唔拎番單程證審批權，情況只會衰落去。」

上一則
上一則
吉祥物鬥辛苦 熊本熊 vs Peppa Pig

下一則
下一則
張宇人斥政策辱海外醫生